\chapter{Conclusiones}
El desarrollo del módulo de asignación de comisiones examinadoras en el sistema de
titulación del DCC tuvo como objetivo general desarrollar y desplegar una herramienta que
permita asignar comisiones examinadoras a los estudiantes de Trabajo de Título de forma
eficiente y que se comunique con los sistemas existentes relacionados con el proceso de
titulación. Este objetivo fue logrado con éxito, ya que se implementó una extensión del
sistema de titulación del DCC que permite a la coordinadora de titulación asignar
comisiones examinadoras a los estudiantes de Trabajo de Título en menor tiempo que el
método anterior de planillas Excel y que es capaz de exportar las comisiones asignadas
al Sistema de Seguimiento de Memorias por dos métodos: la descarga de un archivo CSV y
mediante una consulta POST a la API del Sistema de Seguimiento de Memorias. Además, se
desplegó la herramienta en el servidor de producción del DCC, dejándola lista para su uso.

Dentro de los aprendizajes obtenidos, se destaca la importancia de tener reuniones periódicas
con la profesora guía para mantener la constancia en el trabajo, ya que inicialmente no
se tenían y en cuanto se fijó un horario para tener reuniones semanales, el ritmo de trabajo
aumentó. Las reuniones, tanto con la profesora guía como con el equipo de desarrollo del DCC,
requirieron de saber expresar lo que se estaba haciendo y los problemas que surgían, para así
obtener ayuda o sugerencias que permitieran resolver las dificultades que se tuvieron.

Uno de los principales desafíos de la memoria fue trabajar sobre código desarrollado por
otras personas, en particular trabajar sobre el código del piloto de asignación de
comisiones examinadoras, ya que no se tenía una documentación detallada del código y al
ser una versión piloto, funcionaba pero tenía errores que se debían corregir y
optimizar. Gran parte del tiempo dedicado al desarrollo se centró en corregir errores que
surgían de casos borde no considerados en el piloto u optimizar el código para que fuera
más eficiente.

En cuanto a aspectos a mejorar y trabajos futuros en la asignación de comisiones examinadoras,
primero se deben realizar mejoras en la usabilidad de la herramienta, por ejemplo,
mientras se obtienen los estudiantes de Trabajo de Título o mientras se exportan las
comisiones al SSM no se muestra ningún indicador que permita al usuario saber que la
operación está en curso. Otro aspecto a mejorar son dos comportamientos no deseados
presentes en el sistema que no hacen que la herramienta se caiga. El primero aparece cuando
se obtienen los estudiantes de Trabajo de Título con el botón Sincronizar en el listado de
comisiones. Al completar la operación, se redirige al usuario al listado de estudiantes de
Trabajo de Título en vez de simplemente actualizar la página. El segundo aparece al
guardar una comisión examinadora y se tiene algún error de validación. En este caso puede
que la alerta de error se muestre más de una vez. Un último trabajo futuro sería incorporar
el procesamiento de solicitudes de vía rápida a través del sistema de titulación. Esto afecta
al módulo de Trabajo de Título, ya que se deben haber ingresado al sistema de titulación los
temas de los estudiantes que desean solicitar vía rápida, para así poder identificarlos correctamente
como estudiantes de Trabajo de Título y poder asignarles comisiones examinadoras.

A modo de resumen, el desarrollo del módulo de asignación de comisiones examinadoras en el
sistema de titulación del DCC tuvo éxito en cumplir su objetivo general. Este trabajo aporta
a que el Departamento de Ciencias de la Computación tenga herramientas más adecuadas
ante el aumento de estudiantes que ingresan a la carrera de Ingeniería Civil en Computación,
como lo son el sistema de titulación y el sistema de seguimiento de memorias.
Además, permite que el sistema de titulación del DCC no solo cubra el ramo de Introducción al
Trabajo de Título, sino que también cubra parte del ramo Trabajo de Título. Esto abre puertas para
agregar más funcionalidades al sistema de titulación relacionadas con Trabajo de Título.